<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Posts on Joan — Projects —</title><link>https://joan-projects.github.io/posts/</link><description>Recent content in Posts on Joan — Projects —</description><generator>Hugo -- 0.152.0</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Wed, 05 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://joan-projects.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Aprendizaje por refuerzo en Tetris – Parte 2</title><link>https://joan-projects.github.io/posts/tetris2/</link><pubDate>Wed, 05 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://joan-projects.github.io/posts/tetris2/</guid><description>&lt;h2 id="introducción"&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En esta segunda entrega te voy a contar cómo abordé el desafío del entrenamiento de un agente de Reinforcement Learning aplicado a Tetris, teniendo en cuenta las dificultades que mencioné en el artículo anterior.&lt;br&gt;
El objetivo principal es alcanzar un nivel sobrehumano, pero no en el sentido de que el agente juegue más rápido o con mayor precisión que una persona —eso, al fin y al cabo, es lo esperable de una máquina—, sino porque sea mejor estratega. De hecho, nuestro agente jugará a una velocidad similar a la de un jugador bueno (menos de 2.5 piezas por segundo), e incluso le obligaré a cometer errores de vez en cuando (5% de probabilidad de cometer error).&lt;br&gt;
Voy a contarte las primeras aproximaciones que dieron buenos resultados y que sirvieron de base para las siguientes, que omitiré aquí para no hacer el artículo demasiado extenso ni excesivamente técnico o matemático.&lt;br&gt;
Imagino que lo primero que habrás hecho ha sido darle al play y comprobado el sorprendente nivel alcanzado. Es sorprendente y todo un logro para el aprendizaje por refuerzo. He conseguido que una IA aprenda estrategias efectivas por sí sola, sin recibir ningún tipo de consejo; como ves, planifica, es capaz de prever situaciones futuras sin conocer las próximas piezas, realiza combos y no se deja llevar por la recompensa inmediata.&lt;br&gt;
Así que, si el video ya te dejó con curiosidad, te invito a seguir leyendo. ¡Vamos allá!&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Aprendizaje automático en Tetris – Parte 1</title><link>https://joan-projects.github.io/posts/tetris1/</link><pubDate>Wed, 22 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://joan-projects.github.io/posts/tetris1/</guid><description>&lt;h2 id="introducción"&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comienza aquí una serie de artículos donde te contaré mi viaje para desarrollar una inteligencia artificial capaz de jugar Tetris al máximo nivel, en tiempo real, dentro del entorno tetr.io — El mismo donde compiten hoy los jugadores profesionales.&lt;br&gt;
A lo largo de esta serie compartiré y describiré los hitos conseguidos hasta la publicación del repositorio final con la IA totalmente entrenada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota aclaratoria:&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
En este documento utilizo el término &lt;strong&gt;&amp;ldquo;aprendizaje automático&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; para facilitar la comprensión del lector no técnico.&lt;br&gt;
Sin embargo, es importante señalar que las técnicas descritas corresponden específicamente a &lt;strong&gt;métodos de aprendizaje por refuerzo&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
El motivo de esta elección terminológica es que el concepto de &lt;em&gt;aprendizaje automático&lt;/em&gt; transmite de manera más intuitiva la idea de que el proceso de entrenamiento se realiza &lt;strong&gt;sin intervención humana directa&lt;/strong&gt;, es decir, sin que se proporcionen instrucciones explícitas ni se guíe la estrategia que el sistema debe aprender.&lt;br&gt;
En otras palabras, aunque el término general sea &amp;ldquo;aprendizaje automático&amp;rdquo;, el enfoque real se basa en &lt;strong&gt;agentes que aprenden solos mediante interacción con su entorno&lt;/strong&gt;, optimizando su comportamiento a través de recompensas o penalizaciones.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>